\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2021/22}

\title{\bfseries 1.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Dr.\ Ingo Blechschmidt}  
\date{18.~Oktober 2021\thanks{Die Übungsaufgaben sind bis
    zur Übung am 26.~Oktober 2021 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=1]

\item
  Es seien $M$, $M_1$, $M_2$ und $N$ Mengen. Zeige:
  \begin{enumerate}
    \item \oralex
    $M \setminus (M \setminus N) = M \cap N$.
    \item \oralex
    \label{it:morgan1}
    $M \cup (M_1 \cap M_2) = (M \cup M_1) \cap (M \cup M_2)$.
    \item \writtenex
    \label{it:morgan2}
    $M \setminus (M_1 \cap M_2) = (M \setminus M_1) \cup (M \setminus M_2)$.
  \end{enumerate}
  Es sei beachtet, daß~\ref{it:morgan1} und~\ref{it:morgan2}
  Spezialfälle der de-Morganschen Regeln sind.

\item \oralex 
  Es seien $f_1\colon M_1 \to N_1$ und
  $f_2\colon M_2 \to N_2$ zwei Abbildungen. Zeige:
  \[
  \text{$f_1 \circ f_2$ ist die leere Abbildung}\iff f_2(M_2) \cap M_1 = \emptyset.
  \]

\item \oralex
  \textbf{Die Potenzmenge einer Menge ist mächtiger als die Menge.}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Beweise: Für jede Abbildung $f\colon M \to \powerset M$ ist
    \label{it:barbier}
    \[
    N_f \coloneqq \{p \in M \mid p \notin f(p)\} \in \powerset M \setminus f(M).
    \]
    Insbesondere existiert keine surjektive Abbildung $M \to \powerset M$.

    (Tip: Untersuche unter der Annahme $N_f = f(p_0)$, ob $p_0 \in N_f$.)
  \item
    Gibt es eine injektive Abbildung $M \to \powerset M$?
  \item Erkläre mit den Überlegungen in~\ref{it:barbier} das
    sogenannte Paradoxon vom Barbier: Der Barbier eines Dorfes
    behauptet, daß er genau die Männer des Dorfes rasiert, die sich
    nicht selbst rasieren.  Das kann wohl nicht wahr sein.  (Wieso?
    Wer rasiert dann den Barbier?)

    (Tip: $M = {?}$ und $(f\colon M \to \powerset M) = {?}$.)
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  Welche der folgenden Funktionen sind injektiv, surjektiv bzw.\
  bijektiv? (In dieser Aufgabe darf Schulwissen über die vorkommenden
  Funktionen vorausgesetzt werden.)
  \begin{enumerate}
  \item
    $f\colon \left]-1, 1\right[ \to \set R, t \mapsto \frac 1 {1 - \abs t}$.
  \item
    $g\colon \set R \to \left[0, \infty\right[, t \mapsto t^2$.
  \item
    $h\colon \set R_+ \to \set R, t \mapsto \exp(2 \, \log(t))$.
  \item
    $i\colon \left[0, \infty\right[ \times \set R \to \set R^2,
    (r, \varphi) \mapsto (r \cdot \cos(\varphi), r \cdot \sin(\varphi))$.
  \end{enumerate}

\item \writtenex 
  Es seien $f\colon M \to N$ eine Abbildung,
  $(M_i)_{i \in I}$ eine nicht leere Familie von Mengen
  $M_i \subseteq M$, ebenso $(N_i)_{i \in I}$ eine nicht leere Familie von
  Mengen $N_i \subseteq N$ und $A$, $B \subseteq N$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige, daß $f^{-1}(\bigcap_{i \in I} N_i) = \bigcap_{i \in I} f^{-1}(N_i)$.
  \item Zeige, daß
    $f(\bigcap_{i \in I} M_i) = \bigcap_{i \in I} f(M_i)$ im
    allgemeinen nicht gilt. Gib die richtige Teilmengenbeziehung
    an, und beweise diese.
  \item Zeige, daß
    $f^{-1}(N \setminus B) = M \setminus f^{-1}(B)$, und folgere aus dieser
    Aussage, daß $f^{-1}(A \setminus B) = f^{-1}(A) \setminus f^{-1}(B)$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Es seien $f\colon M \to N$ eine Abbildung,
  $A \subseteq M$ und $B \subseteq N$. Beweise:
  \begin{enumerate}
  \item
    $A \subseteq f^{-1}(f(A))$, und Gleichheit gilt in jedem der folgenden Fälle:
    \begin{enumerate}
    \item
      \label{it:injective_preimage_of_image}
      $f$ ist injektiv,
    \item
      \label{it:full_preimage_of_image}
      $A = f^{-1}(B)$ für ein beliebiges $B \in \powerset N$.
    \end{enumerate}
  \item
    $f(f^{-1}(B)) \subseteq B$, und Gleichheit gilt in jedem der folgenden Fälle:
    \begin{enumerate}
    \item
      \label{it:surjective_image_of_preimage}
      $f$ ist surjektiv.
    \item
      \label{it:full_image_of_preimage}
      $B = f(A)$ für ein beliebiges $A \in \powerset M$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  (Anleitung: Beweise zunächst die Inklusionen und dann die Teile
  \ref{it:injective_preimage_of_image} und \ref{it:surjective_image_of_preimage}, 
  und folgere anschließend unter alleiniger
  Ausnutzung der bewiesenen Inklusionen die Teile \ref{it:full_preimage_of_image}
  und \ref{it:full_image_of_preimage}.)
\end{enumerate}

\end{document}
